# فصل ۱ - مقدمه‌ای بر لیبره‌آفیس



## لیبره‌آفیس چیست؟

لیبره‌آفیس یک مجموعه بهره‌وری با امکانات کامل است که به طور کاملا آزاد در دسترس قرار دارد. قالب بومی پرونده‌های آن «قالب سند باز» یا ODF است. این قالب، یک قالب باز استاندارد است که به عنوان قالب پرونده ضروری برای انتشار و پذیرش اسناد توسط دولت‌ها در سراسر جهان مورد استفاده قرار می‌گیرد. همچنین لیبرآفیس می‌تواند اسناد ساخته شده در بسیاری از قالب‌های دیگر را باز و ذخیره کند. از جمله این قالب‌ها می‌توان به فالب‌های مورد استفاده در نسخه‌های مختلف مایکروسافت آفیس اشاره کرد.

لیبره‌آفیس شامل اجزای زیر است:

### برنامه Writer (واژه پرداز)

برنامه Writer یک ابزار تمام و کمال برای ایجاد نامه، کتاب، گزارش، خبرنامه و اسناد دیگر است. شما می‌توانید گرافیک و اشیا را از دیگر اجزای لیبره‌آفیس به اسناد Writer وارد کنید. می‌توان اسناد تولید شده در Writer را به صورت HTML یا XHTML یا XML یا PDF و از جمله نسخه‌های مختلف پرونده‌های مایکروسافت ورد صادر کند. این برنامه همچنین می‌تواند به کارخواه (Client) رایانامه شما متصل شود.

### برنامه Calc (صفحه‌گسترده)

برنامه Calc دارای تمامی ابزارهای تحلیلی پیشرفته، ترسیم نمودار و امکانات تصمیم‌گیری است که از یک برنامه صفحه گسترده سطح بالا انتظار می‌رود. این امکانات شامل بیش از ۳۰۰ تابع برای عملیات‌های مالی، آماری و ریاضی و بسیاری توابع دیگر می‌شود. مدیر سناریو، امکان تحلیل «چه می‌شد اگر» (What if) را ارائه می‌دهد. Calc، می‌تواند جداول دوبعدی و سه‌بعدی‌ای تولید کند که می‌توانند در سایر اسناد لیبره‌آفیس ادغام شوند. این امکان را دارید که به کمک Calc، پرونده‌های مایکروسافت اکسل را باز کرده، روی آن‌ها کار کنید و آن‌ها را در قالب اکسل ذخیره کنید. Calc همچنین می‌تواند صفحات گسترده را به قالب‌های دیگری از جمله CSV و PDF و HTML صادر کند.

### برنامه Impress (ارائه)

برنامه Impress همه ابزارهای ارائه چندرسانه‌ای، از جمله جلوه‌های ویژه، انیمیشن و ابزارهای طراحی را فراهم می‌آورد. این برنامه با قابلیت‌های گرافیکی پیشرفته برنامه Draw و Math یک‌پارچه شده است. نمایش اسلایدها می‌تواند با استفاده از جلوه‌های ویژه متن Fontwork و همچنین کلیپ‌های صوتی و تصویری، به مراتب بهتر شود. این برنامه با قالب پرونده پاورپوینت مایکروسافت سازگار است و همچنین می‌تواند کار شما را در قالب‌های گرافیکی متعددی ذخیره کند.

### برنامه Draw (گرافیک برداری)

برنامه Draw یک ابزار طراحی بُرداری (vector) است که می‌تواند همه چیز را، از نمودار ساده یا فلوچارت‌ها تا آثار هنری ۳ بعدی تولید کند. ویژگی اتصالات (connectors) هوشمند این برنامه به شما این امکان را می‌دهد که نقاط اتصال خودتان را تعریف کنید. شما می‌توانید از برنامه Draw به منظور ایجاد طرح‌هایی برای استفاده در دیگر برنامه‌های لیبره‌آفیس استفاده کنید. همچنین می‌توانید قطعات هنری (Clip art) خود را ساخته و سپس آن‌ها را به گالری اضافه کنید. برنامه Draw می‌تواند پرونده‌های گرافیکی را از بسیاری قالب‌های رایج وارد کرده و آن‌ها را در بیش از ۲۰ قالب مختلف از جمله PNG، HTML و PDF ذخیره کند.

### برنامه Base (پایگاه‌داده)

برنامه Base ابزاری برای کارهای روزمره بر روی پایگاه‌داده، همراه با یک رابط ساده فراهم می‌کند. این برنامه می‌تواند فرم، گزارش، پرس‌وجو، جدول، نما، و روابط را ایجاد و ویرایش کند؛ به طوری که مدیریت یک پایگاه‌داده رابطه‌ای در این برنامه تقریبا شبیه به دیگر برنامه‌های محبوب پایگاه‌داده است. برنامه Base ویژگی‌های جدید بسیاری را ارایه می‌دهد؛ مانند توانایی تجزیه و تحلیل و ویرایش روابط از نمای نمودار. Base شامل دو موتور پایگاه‌داده رابطه‌ای، HSQLDB و PostgreSQL است. این برنامه همچنین می‌تواند از dBASE، مایکروسافت اکسس، MySQL، یا Oracle و یا هر نوع پایگاه‌داده سازگار یا ODBC یا JDBC استفاده کند. Base زیرمجموعه‌ای از ANSI-92 SQL را نیز پشتیبانی می‌کند.

### برنامه Math (ویرایش‌گر فرمول)

برنامه Math برنامه ویرایشگر فرمول یا معادله در بسته لیبره‌آفیس است. می‌توانید از آن برای ایجاد معادلات پیچیده‌ای استفاده کنید که شامل نشانه‌ها یا حروفی است که در مجموعه‌های فونت استاندارد موجود نیستند. در حالی که معمولا از برنامه Math برای ایجاد فرمول در سایر اسناد، مانند Writer و پرونده‌های Impress استفاده می‌شود، این برنامه می‌تواند به عنوان یک ابزار مستقل نیز کار کند. شما می‌توانید فرمول‌ها را در قالب زبان نشانه‌گذاری ریاضی استاندارد (MathML) برای گنجاندن در صفحات وب و سایر اسناد ایجاد شده توسط لیبره‌افیس ذخیره کنید.

## مزیت‌های لیبره‌آفیس

در اینجا برخی از مزایای لیبره‌آفیس را در قیاس با سایر مجموعه نرم‌افزارهای اداری برمی‌شمریم:

- **فاقد هزینه مجوز**: همگان آزاد هستند که بدون هیچ هزینه‌ای از لیبره‌آفیس استفاده و یا آن را توزیع کنند. بسیاری از امکاناتی که به عنوان افزونه در دیگر برنامه‌های مشابه (مانند export PDF) هزینه‌هایی به کاربر تحمیل می‌کنند، در لیبره‌آفیس رایگان هستند. نه اکنون و نه در آینده هیچ هزینه پنهانی وجود ندارد.

- **متن‌باز**: شما می‌توانید هر چقدر که می‌خواهید، مطابق با مجوزهای متن‌باز لیبره‌آفیس، نرم‌افزار را پخش، کپی و ویرایش کنید.

- **چند سکویی**: لیبره‌آفیس بر روی چندین معماری سخت‌افزار و تحت چندین سیستم‌عامل مانند گنو/لینوکس، مایکروسافت ویندوز و Mac OS X اجرا می‌شود.

- **پشتیبانی گسترده از زبان**: رابط کاربری لیبره‌آفیس، از جمله امکانات غلط‌یابی (spelling)، نشانه‌گذاری (hyphenation) و فرهنگ واژگان (thesaurus dictionaries) برای بیش از ۱۰۰ زبان و گویش در دسترس است. لیبره‌آفیس همچنین از طرح متن پیچیده (CTL) و متن راست به چپ (RTL) مانند زبان‌های فارسی، اردو، عبری و عربی پیشتیبانی می‌کند.

- **رابط کاربری مشابه**: تمامی اجزای برنامه دارای حس و حال و ظاهر مشابهی هستند که کسب مهارت در استفاده از آن‌ها را آسان می‌کند.

- **یکپارچگی**: اجزای لیبره‌آفیس به خوبی با یکدیگر یکپارچه هستند:

    - غلط‌یاب و دیگر امکاناتی که به طور مداوم در سراسر مجموعه مورد استفاده قرار می‌گیرند در همه اجزای لیبره‌آفیس یکسان هستند. به عنوان مثال، ابزارهای طراحی موجود در Writer، در برنامه Calc نیز یافت می‌شوند اما در برنامه‌های Impress و Draw، دارای امکان پیشرفته‌تری هستند.

    - نیازی نیست بدانید که از کدام برنامه برای ایجاد یک پرونده خاص استفاده کرده بوده‌اید. برای مثال، شما می‌توانید یک پرونده مربوط به Draw را از داخل برنامه Writer باز کنید.

- **#ویرایش Granularity**: معمولا اگر شما گزینه‌ای را تغییر دهید، تغییرات شما در همه اجزای لیبره‌آفیس اعمال می‌شود. با این حال می‌توانید تنظیمات لیبره‌آفیس را تنها در سطح یک جزء و یا حتی در سطح یک سند تنظیم کنید.

- **سازگاری پرونده**: لیبره‌آفیس علاوه بر قالب‌های بومی‌اش که قالب سند باز (Open Document Format) است، از قالب‌های مرسوم دیگر نظیر مایکروسافت ورد و HTML  و XML و WordPerfect و لوتوس ۱-۲-۳ و PDF پشتیبانی کرده و امکان باز و ذخیره کردن آن‌ها را فراهم می‌آورد.

- **فاقد قفل سازنده**: لیبره‌آفیس از قالب مستندات‌باز (OpenDocument) استفاده می‌کند که به صورت یک XML (زبان نشان‌گذاری قابل‌گسترش) است که به عنوان یک استاندارد صنعتی توسط OASIS (سازمان پیش‌برد استانداردهای اطلاعات ساختارمند) توسعه داده شده است. این پرونده‌ها که چارچوب‌شان باز و منتشر شده است، به راحتی می‌توانند توسط هر ویرایشگر متنی باز و خوانده شوند.

- **دارای صدا هستید**: بهبود، رفع اشکالات و تاریخ‌های انتشار، بر جامعه استوار هستند. شما می‌توانید به جامعه بپیوندید و مسیر تکامل محصولی را که استفاده می‌کنید تحت‌تاثیر قرار دهید.

شما می‌توانید مطالب بیشتری در مورد لیبره‌آفیس و بنیاد سند (The Document Foundation) را در وب سایت‌های‌شان به نشانی http://www.libreoffice.org/ و http://www.documentfoundation.org/ بخوانید.

## حداقل نیازمندی‌ها

لیبره‌آفیس ۶٫۰ یکی از سیستم‌عامل‌های زیر را نیاز دارد:

- سیستم عامل گنو/لینوکس با کرنل نسخه ۲٫۶٫۱۸، glibc2 نسخه ۲٫۵ یا بالاتر و gtk نسخه ۲٫۱۰٫۴ یا بالاتر
- سیستم عامل مایکروسافت ویندوز: ویندوز سرور ۲۰۰۸، ویندوز ۷، ویندوز ۸ یا ۸.۱، ویندوز سرور ۲۰۱۲، یا ویندوز ۱۰
- سیستم عامل Mac OS X نسخه ۱۰٫۸ (شیر کوهی) یا بالاتر

دسترسی‌های مدیریتی برای فرآیند نصب مورد نیاز است.

برخی ویژگی‌های لیبره‌آفیس (مانند جادوگر (wizard) و موتور پایگاه‌داده HSQLDB) نیاز دارند که محیط اجرای جاوا (JRE) روی سیستم‌تان نصب باشد. اگرچه لیبره‌آفیس بدون پشتیبانی جاوا نیز کار خواهد کرد، ممکن است برخی امکانات بدون آن در دسترس نباشند.

جاوا به هیچ هزینه‌ای در دسترس است. اطلاعات بیشتر و پیوندهای بارگیری ویرایش مناسب برای سیستم‌عامل‌تان را می توانید در وب‌گاه جاوا بیابید: https://java.com/en/download/manual.jsp

> #### توجه
> اگر می‌خواهید از ویژگی‌هایی استفاده کنید که به جاوا نیاز دارند، اطمینان حاصل کنید که معماری جاوا (۳۲ یا ۶۴ بیت) مشابه معماری لیبره‌آفیس نصب شده شما باشد. برای اطلاعات بیشتر به قسمت گزینه‌های پیشرفته در فصل ۲ این راهنما مراجعه کنید.

برای دریافت فهرست دقیق‌تر نیازمندی‌ها، وب‌گاه لیبره‌آفیس به نشانی http://www.libreoffice.org/get-help/system-requirements/ را ببینید.

## چگونه نرم‌افزار را دریافت کنیم؟

نسخه‌های گنو/لینوکس، ویندوز و Mac OS X را می توانید از http://www.libreoffice.org/download بارگیری کنید. همچنین می‌توانید از همین نشانی، نرم‌افزار را با استفاده از یک کارخواه نظیر به نظیر (peer-to-peer) مانند BitTorrent نیز بارگیری کنید.

برنامه لیبره‌آفیس به طور پیش‌فرض در بسیاری از توزیع‌های اخیر سیستم‌عامل‌های گنو/لینوکسی نصب است. از این میان می‌توان به اوبونتو اشاره کرد.

کاربران مکینتاش می‌توانند دو نسخه از لیبره‌آفیس را از فروشگاه اپل دریافت کنند: لیبره‌آفیس Vanilla (قیمت پایین) و LibreOffice-from-Collabora (یک نسخه تجاری (#ویرایش enterprise-ready) با قیمت پایین).

## چگونه نرم‌افزار را نصب کنیم

اطلاعات مربوط به نصب و راه‌اندازی لیبره‌آفیس در سیستم‌عامل‌های مختلف مورد پشتیبانی در اینجا آورده شده‌است: http://www.libreoffice.org/get-help/install-howto/.

## ضمیمه‌ها (Extensions) و افزونه‌ها (Add-ons)

ضمیمه‌ها (#ویرایش) و افزونه‌ها برای ارتقای لیبره‌آفیس در دسترس هستند. ضمیمه‌های متعددی به طور پیش‌فرض همراه با برنامه نصب می‌شوند و شما می‌توانید موارد دیگری را از مخزن رسمی ضمائم به نشانی http://extensions.libreoffice.org/ دریافت کنید. برای اطلاعات بیشتر در مورد نصب ضمیمه‌ها و افزونه‌ها به فصل ۱۴: شخصی‌سازی لیبره‌آفیس مراجعه کنید.


## شروع کار با لیبره‌آفیس

شما با همان روشی که هر برنامه دیگری را روی کامپیوترتان اجرا می‌کنید می‌توانید کار با لیبره‌آفیس را شروع کنید.

در سیستم‌عامل گنو/لینوکس یا ویندوز، مدخلی برای لیبره‌آفیس و اجزای آن در منوی اصلی سیستم ظاهر می‌شود. در سیستم‌عامل مکینتاش، تنها یک مدخل برای لیبره‌آفیس به منوی برنامه‌ها اضافه می‌شود.

با کلیک روی مدخل منوی لیبره‌آفیس و یا شمایل آن، مرکز شروع لیبره‌آفیس باز می‌شود (شکل ۳) که از آن می‌توانید هر یک از اجزای لیبره‌آفیس را انتخاب کنید. در این بخش همچنین می‌توانید یک پرونده موجود را انتخاب کرده یا از یک الگو استفاده کنید.

### باز کردن یک سند موجود قبل از شروع لیبره‌آفیس

شما می‌توانید با دوبار کلیک روی نام پرونده ODF بر روی میزکار یا در برنامه مدیر پرونده، برنامه لیبره‌آفیس را باز کنید. متناسب با نوع پرونده، جزء مربوطه از لیبره‌آفیس باز و سند در آن بارگذاری می‌شود.

شما همچنین می‌توانید پرونده‌های ذخیره‌شده در کارساز (server) راه‌دوری را که روی آن سرویس (#ویرایش) هم‌کاری مدیریت محتوا (CMIS) در حال اجرا باشد را باز کنید. CMIS همانند قالب سند باز (OpenDocument Format) یک استاندارد توسعه داده شده توسط OASIS است. هنگام استفاده از سرورهای CMIS، این سرویس مجوزهای لازم جهت دسترسی به پرونده را از شما مطالبه خواهد کرد.

![][figure003]  
*شکل ۳: مرکز شروع لیبره‌آفیس*

اگر مایکروسافت آفیس روی رایانه شما نصب نشده باشد، یا اگر مایکروسافت آفیس نصب شده باشد اما شما لیبره‌آفیس را به عنوان برنامه پیش‌فرض برای باز کردن انواع پرونده آفیس مایکروسافت تنظیم کرده باشید، با دوبار کلیک روی پرونده‌های زیر، آن‌ها با جژء متناسب در لیبره‌آفیس باز می‌شوند:

- پرونده‌های مربوط به ورد با پسوند doc یا docx در Writer باز می‌شوند.
- پرونده‌های مربوط به اکسل با پسوند xls یا xlsx در Calc باز می‌شوند.
- پرونده‌های مربوط به پاورپوینت با پسوند ppt یا pptx در برنامه Impress باز می‌شوند.

اگر لیبره‌آفیس را به عنوان برنامه پیش‌فرض تنظیم نکرده باشید و در همین حال مایکروسافت آفیس روی سیستم شما نصب باشد، پرونده‌های آفیس مایکروسافت با برنامه متناسب در مایکروسافت آفیس باز می‌شوند.

برای کسب اطلاعات بیشتر در مورد باز کردن پرونده‌ها، به قسمت «باز کردن اسناد موجود» در صفحه ۲۸ *(#ویرایش: شماره صفحه تغییر می‌کند)* مراجعه کنید.

### شروع‌کننده‌سریع (Quickstarter)

هنگامی که لیبره‌آفیس بر روی رایانه‌ای که از سیستم‌عامل گنو/لینوکس یا ویندوز استفاده می‌کند نصب می‌شود ممکن است قابلیت شروع‌کننده‌سریع نیز همراه آن نصب شود. هنگامی که شروع‌کننده‌سریع فعال است، پرونده‌های مربوط به کتابخانه لازم حین راه‌اندازی سیستم بارگذاری می‌شوند که منجر به کوتاه‌تر شدن زمان شروع برای باز شدن اجزای لیبره‌آفیس می‌شود.

رایانه‌هایی که از سیستم عامل مکینتاش استفاده می‌کنند فاقد این قابلیت هستند.

#### فعال‌سازی شروع‌کننده‌سریع

در یک رایانه با سیستم‌عامل گنو/لینوکس یا ویندوز، قابلیت شروع‌کننده‌سریع حین نصب به طور خودکار فعال نمی‌شود. برای فعال کردن آن این مراحل را طی کنید:

1. لیبره‌آفیس را باز کنید.
1. به منوی **Tools > Options > LibreOffice > General** بروید. اگر از گنو/لینوکس اسفاده می‌کنید گزینه *Enable systray Quickstarter* و اگر از ویندوز استفاده می‌کنید گزینه *Load LibreOffice during system start-up* را انتخاب کنید.
1. لیبره‌آفیس را بسته و دوباره باز کنید تا شروع‌کننده‌سریع ظاهر شود.

#### استفاده از شروع‌کننده‌سریع در لینوکس یا ویندوز

پس از فعال شدن شروع‌کننده‌سریع، یک شمایل (icon) روی نوار سیستم در پایین (یا بسته به میزکار شما، بالای) صفحه نمایش ظاهر می‌شود. شروع‌کننده‌سریع همواره در دسترس است، چه لیبره‌آفیس باز باشد چه نباشد.

برای شروع یک جزء لیبره‌آفیس به طور مستقیم با استفاده از شروع‌کننده‌سریع این کارها را انجام دهید:

1. روی شمایل شروع‌کننده‌سریع در نوار سیستم کلیک کنید تا منوی آن باز شود (شکل ۴).
2. آن جزئی از لیبره‌آفیس را که می‌خواهید برای ایجاد یک سند جدید باز شود انتخاب کنید. همچنین می‌توانید با انتخاب **From Template** مدیر الگو را باز کرده و با انتخاب **Open Document** یک سند از پیش موجود را باز کنید.

![][figure004]  
*شکل ۴: منوی شروع‌کننده‌سریع در گنو/لینوکس و ویندوز*

#### غیرفعال‌سازی شروع‌کننده‌سریع

برای بستن موقت شروع‌کننده‌سریع روی سیستم‌عامل ویندوز، بر روی شمایل آن کلیک راست کرده و روی **Exit Quickstarter** کلیک کنید. در این حالت، وقتی رایانه خود را دوباره راه‌اندازی کنید، شروع‌کننده‌سریع دوباره اجرا خواهد شد.

برای جلوگیری دائم از اجرای شروع‌کننده‌سریع در هنگام راه‌اندازی سیستم، یکی از موارد زیر را انجام دهید:

- روی آیکون شروع‌کننده‌سریع کلیک راست کنید. اگر از گنو/لینوکس استفاده می‌کنید گزینه **Disable systray Quickstarter** را انتخاب کنید. اگر از ویندوز استفاده می‌کنید، گزینه **Load LibreOffice during system start-up** را که فعال است کلیک کرده و آن را غیر فعال کنید.
- به منوی **Tools > Options > LibreOffice > General** بروید. اگر از گنو/لینوکس استفاده می‌کنید گزینه **Enable systray Quickstarter** را از انتخاب خارج کنید. اگر از ویندوز استفاده می‌کنید، گزینه **Load LibreOffice during system start-up** را از حالت انتخاب خارج کنید.

#### فعال‌سازی دوباره شروع‌کننده‌سریع

اگر شروع‌کننده‌سریع غیرفعال شده، می‌توانید با استفاده از دستورالعمل‌های گفته شده در قسمت «فعال‌سازی شروع‌کننده‌سریع» آن را دوباره فعال کنید.


## بخش‌های پنجره اصلی

پنجره اصلی در تمام اجزای لیبره‌آفیس مشابه است و تنها در برخی از جزئیات با هم متفاوت دارند. در خصوص این جزئیات می‌توانید به فصل‌های مربوطه در این راهنما درباره Writer، Calc، Draw و Impress مراجعه کنید.

امکانات معمول شامل نوار منو، نوار ابزار استاندارد و نوار ابزار قالب‌بندی در بالای پنجره و نوار وضعیت در پایین است.

### نوار منو

نوار منو در بالای پنجره لیبره‌آفیس و درست زیر نوار عنوان قرار دارد. زمانی که یکی از منوهای زیر را انتخاب می‌کنید، منوی فرعی زیر آن ظاهر می‌شود تا فرمان‌ها را نشان دهد. منوی برنامه Writer به این شرح است:

- منوی **File**: حاوی دستوراتی است که روی کل سند اعمال می‌شود؛ مانند باز و ذخیره کردن یا صدور سند در قالب PDF.
- منوی **Edit**: حاوی دستوراتی برای ویرایش سند است؛ مانند برگردان (undo)، یافتن و جای‌گزینی، برش، نسخه‌برداری و چسباندن.
- منوی **View**: حاوی دستوراتی برای کنترل نمایش سند است؛ مانند بزرگ‌نمایی و صفحه‌بندی وب است.
- منوی **Insert**: حاوی دستوراتی برای قرار دادن عناصر در سند است؛ مانند سرصفحه، پاصفحه و تصویر.
- منوی **Format**: حاوی دستوراتی برای قالب‌بندی چیدمان سند است.
- منوی **Style**: حاوی دستوراتی است برای اعمال سریع سبک‌های مرسوم، برای ویرایش، بارگیری و ایجاد سبک‌های جدید؛ و برای دستیابی به بخش سبک‌ها و قالب‌بندی نوار کناری.
- منوی **Table**: حاوی دستوراتی برای درج و ویرایش جدول در یک سند متنی است.
- منوی **Tools**: شامل توابعی مانند املا و دستور زبان، مصحح خودکار، سفارشی‌سازی و گزینه‌ها است.
- منوی **Window**: حاوی دستورات مرتبط با پنجره نمایش است.
- منوی **Help** - شامل بخش‌هایی نظیر پرونده راهنمای لیبره‌آفیس، این چیست؟ و اطلاعات مربوط به برنامه است.

### نوارابزارها (Toolbars)

لیبره‌آفیس دارای دو نوع نوارابزار است: چسبنده (ثابت در محل) و شناور. نوارابزارهای پلوگیرنده می‌توانند به مکان‌های مختلف منتقل شده و یا تبدیل به نوارابزارهای شناورشوند. نوارابزارهای شناور نیز می‌توانند به نوارابزارهای چسبنده تبدیل شوند.

در نصب پیش‌فرض لیبره‌آفیس، نوارابزاری که در بالا و درست زیر نوار منو قرار دارد، نوارابزار استاندارد نامیده می‌شود. این نوار در تمام برنامه‌های لیبره‌آفیس ثابت است.

نوارابزار دوم در بالا در نصب پیش‌فرض لیبره‌آفیس، نوار قالب‌بندی است. این نوار حساس به محتواست؛ یعنی ابزارهایی را نشان می‌دهد که مرتبط با محتوای موجود در موقعیت فعلی مکان‌نما یا اشیاء انتخاب‌شده است. برای مثال، هنگامی که مکان‌نما روی یک عنصر گرافیکی است، نوار قالب‌بندی ابزارهای مربوط به قالب‌بندی گرافیک را نشان می‌دهد و هنگامی که مکان‌نما روی متن قرار داشته باشد، ابزارهای قالب‌بندی متن ظاهر می‌شوند.

در برخی موارد، کاهش تعداد نوارابزارهای به منظور به دست آوردن فضای بیشتر برای کار روی یک سند مناسب‌تر است. راهکار جایگزینی لیبره‌آفیس برای چیدمان نوارابزار دوگانه پیش‌فرض، نوارابزار تکی است. این نوارابزار، پر استفاده‌ترین ابزارها را نمایش می‌دهد. برای فعال کردن این نوارابزار باید **View > Toolbars > Standard (Single Mode)** را فعال و **View > Toolbars > Standard** و **View > Toolbars > Formatting** را غیر فعال کنید.

#### نمایش یا پنهان‌سازی نوارابزارها

برای نمایش یا پنهان‌سازی نوارابزارها، به **View > Toolbars** در نوار منو بروید و سپس بر روی نام نوارابزار مورد نظر کلیک کنید. نشانه‌ای در کنار نام نوارابزارهای فعال نمایش داده می‌شود. نوارابزارهایی که در پالت‌های (#ویرایش) ابزار ساخته می‌شوند در منوی view فهرست نمی‌شوند.


برای بستن یک نوارابزار می‌توانید نام آن را از منوی **View > Toolbars** انتخاب کرده و یا روی فضایی خالی بین شمایل موجود در نوارابزار کلیک راست کرده و گزینه **Close toolbar** را انتخاب کنید.

#### پالت‌های ابزار و زیرمنوها

شمایل‌هایی در نوار ابزار که یک مثلث کوچک کنارشان دیده می‌شود، پالت‌های ابزار، زیرمنوها و روش‌های جایگزین انتخاب آیتم‌ها (#ویرایش) را بسته به شمایل نمایش می‌دهند.

پالت‌های ابزار می‌توانند به نوار ابزار شناور تبدیل شوند. شکل ۵ نمونه‌ای از تبدیل یک پالت ابزار را از حالت نوارابزار ترسیم به نوارابزار شناور نشان می‌دهد. اطلاعات بیشتر در خصوص متحرک یا شناور کردن نوارابزارهای ایجاد شده از بخش پالت‌های ابزار را می‌توانید در ادامه بخوانید.

![][figure005]  
*شکل ۵: تبدیل پالت ابزار به نوارابزار شناور*


#### نوارابزارهای متحرک

نوارابزارهای چسبنده می‌توانند از این حالت خارج شده و یا ضمن جابه‌جایی، در یک موقعیت جدید در جایی ثابت شده و یا در همان حالت شناور باقی بمانند.

1. نشانگر موشی را روی گیره نوارابزار که یک نوار عمودی کوچک در سمت چپ نوارابزار چسبنده است (در شکل ۶ نشان‌داده شده‌است) ببرید.
2. دکمه چپ موشی را فشار داده و نوار ابزار را به مکان جدید بکشید. نوار ابزار می‌تواند در یک موقعیت جدید در بالا، کناره‌ها و یا پایین پنجره اصلی بچسبند و یا به عنوان نوارابزار شناور باقی بماند.
3. دکمه موشی را رها کنید.

برای حرکت دادن یک نوارابزار شناور، کافی است روی نوار عنوان آن کلیک کرده و آن را به مکان جدید برده و یا آن را به نوارابزار چسبنده در بالا یا پایین پنجره اصلی تبدیل کنید.

![][figure006]  
*شکل ۶: گیره نوارابزار*


#### نوارهای ابزار شناور

لیبره‌آفیس شامل چندین نوارهای ابزار اضافی است که به طور پیش‌فرض به صورت نوارابزارهای شناور در نسبت با موقعیت فعلی مکان‌نما یا متن انتخاب‌شده ظاهر می‌شوند. می‌توانید این نوارابزارها را به نوارابزارهای چسبان در بالا یا پایین پنجره اصلی تبدیل کنید و یا موقعیت آن‌ها را در صفحه نمایش  خود قرار دهید (بخش پیشین مربوط به نوارابزارهای متحرک را ببینید).

برخی از این نوارابزارهای اضافی، به متن و زمینه حساس هستند و به طور خودکار بسته به موقعیت مکان‌نما ظاهر می‌شوند. به عنوان مثال، هنگامی که مکان‌نما روی یک جدول قرار دارد، نوارابزار جدول ظاهر می‌شود و وقتی مکان‌نما روی یک فهرست شماره‌ای یا دکمه‌ای قرار دارد نوار ابزار فهرست شماره‌ای و دکمه‌ای (#ویرایش Bullets and Numbering) ظاهر می‌شود.

#### شخصی‌سازی نوارابزارها

روش‌های مختلفی برای شخصی‌سازی نوارابزارهای وجود دارد از جمله نمایش انتخابی شمایل‌ها و یا قفل کردن موقعیت نمایش نوارابزارهای چسبنده. همچنین می‌توایند آن‌گونه که در «فصل ۱۴: شخصی‌سازی لیبره‌آفیس» شرح داده شده است شمایل اضافه کنید و یا نوارابزارهای جدید بسازید. برای دسترسی به گزینه‌های شخصی‌سازی یک نوارابزار، روی فضایی خالی بین شمایل آن نوارابزار کلیک راست کرنید تا منویی با گزینه‌های زیر نمایش یابد:

- برای نمایش یا مخفی‌سازی شمایل تعریف شده برای نوارابزار انتخاب شده، روی **Visible Buttons** کلیک کنید. بسته به سیستم‌عاملی که استفاده می‌کنید شمایل‌های نمایش‌داده‌شده در یک نوارابزار به کمک خطی که دور آن‌ها کشیده شده (شکل ۷) و یا با نشانه‌ای که کنارشان قابل شناسایی هستند. با کلیک روی هر شمایل، می‌توانید وضعیت نمایش یا مخفی‌سازی آن را تغییر دهید.

![][figure007]  
*شکل ۷: نمونه‌ای از وضعیت نمایش شمایل‌های نوارابزار*

- بر روی **Customize Toolbar** کلیک کنید تا پنجره شخصی‌سازی باز شود. برای اطلاعات بیشتر می‌توانید به فصل ۱۴: شخصی‌سازی لیبره‌آفیس مراجعه کنید.
- بر روی **Dock Toolbar** کلیک کنید تا نوارابزار شناور انتخاب شده، بچسبند. به صورت پیش‌فرض، نوارابزار در بالای فضای کاری می‌چسبند. اما می‌توانید موقعیت نوارابزار را به یک فضای قابل چسبیدن دیگر منتقل کنید. بخش «جابجایی نوارابزارها» را ببینید.
- برای چسباندن تمام نوارابزارهای شناور می‌توانید برروی **Dock All Toolbars** کلیک کنید. به طور پیش‌فرض، نوارابزارها در بالای فضای کاری می‌چسبند. با این حال می‌توانید موقعیت آن‌ها را تغییر دهید. بخش «جابجایی نوارابزارها» را ببینید.
- با کلیک بر روی **Lock Toolbar Position**، یک نوارابزار چسبنده را در جایی که چسبیده است قفل کنید.
- برای بستن نوارابزار انتخاب شده، روی **Close Toolbar** کلیک کنید.

#### منوهای موضوعی (Context Menus)

منوهای موضوعی روشی سریع را برای دسترسی به عملکردهای متعدد فراهم می‌آورند. این منوهای با کلیک راست روی پاراگراف، گرافیک یا دیگر اشیاء موجود در سند باز می‌شوند. وقتی یک منوی موضوعی باز می‌شود، گزینه‌ها و عملگرهایی نمایش پیدا می‌کند که متناسب با نوع و محتوای عنصر انتخاب شده است. مخصوصا زمانی که نمی‌دانید یک عملگر یا گزینه در کدام نوارابزار یا منو قرار دارد، منوهای موضوعی آسان‌ترین راه برای رسیدن به عملگر مورد نظر شماست. اگر برای عملگر یا گزینه‌ای کلید میانبر تنظیم شده باشد، منوهای موضوعی به طور پیش‌فرض این کلید را نیز نمایش می‌دهند. اگر بخواهید می‌توانید نمایش یا عدم نمایش این قابلیت را با رفتن به منوی **Tools > Options > View > Menu** تغییر دهید.

![][figure008]  
*شکل ۸: کلیدهای میان‌بر در منوی موضوعی*

#### نوار وضعیت

نوار وضعیت در بخش پایینی فضای کاری قرار گرفته است. این نوار حاوی اطلاعاتی درباره سند و روش‌هایی آسان برای تغییر سریع برخی ویژگی‌هاست. این نوار در برنامه‌های Writer، Calc، Impress و Draw مشابه است اما هر جزء لیبره‌آفیس شامل برخی موارد مختص آن جزء نیز هست. به عنوان مثال در شکل ۹ می‌توانید نوار وضعیت در برنامه Writer را ببینید.

![][figure009-1]  
![][figure009-2]  
*شکل ۹: نمونه نوار وضعیت در برنامه Writer*

- **بخش Page, sheet, or slide number and page count**: صفحه، برگه، شماره اسلاید جار و تعداد کل صفحات، برگه‌ها، یا اسلایدها را نشان می‌دهد. با کلیک روی این قسمت، پنجره «برو به صفحه» باز می‌شود. کاربردهای دیگر این بخش به این بستگی دارد که از کدام جزء لیبره‌آفیست استفاده می‌کند.
- **بخش Words and characters**: تعداد کلی کلمات و حروف موجوددر سند و یا در بخش انتخاب‌شده را نشان می‌دهد.
- **بخش Page style or slide design**: سبک صفحه یا طرح اسلاید جاری را نشان می‌دهد. برای ویرایش سبک صفحه یا طرح اسلاید جاری، روی این قسمت دوبار کلیک کنید. برای انتخاب سبک صفحه و یا طراحی اسلاید متفاوت، کلیک راست کرده و سبک یا طرح مورد نظرتان را از فهرستی که نمایان می‌شود انتخاب کنید.
- **بخش Language**: زبان بخشی از متن را در مکان‌نما روی آن قرار دارد را نشان می‌دهد.
- **بخش Insert mode**: این بخش، نوع حالت درج (Insert) را نشان می‌دهد. اگر برنامه در حال درج باشد، این قسمت خالی است. هر بار که کلید Ins فشرده شود و یا روی این قسمت کلیک شود، محتوای این بخش بین دو حالت درج و رونویسی (Overwrite) تغییر می‌کند.
- **بخش Selection mode**: برای انتخاب حالت‌های مختلف انتخاب، روی این بخش کلیک کنید. شمایل تغییر نمی‌کند، اما وقتی نشان‌گر موشی را بالای این قسمت قرار می‌دهید، یک راهنمای آنی، حالت انتخاب فعال را نشان می‌دهد.
- **بخش Unsaved changes**: زمانی که تغییرات در سند ذخیره نشده است، شمایلی که در اینجا نشان‌داده شده‌است تغییر می‌کند.
- **بخش Digital signature**: اگر سند جاری به صورت دیجیتالی امضا شده باشد، یک نماد در اینجا نمایش داده می‌شود. با کلیک روی این شمایل می‌توانید سند را امضا کرده و یا گواهی موجود را ببینید.
- **بخش Object information**: اطلاعاتی مربوط با موقعیت مکان‌نما یا عنصر انتخاب‌شده در سند را نمایش می‌دهد.
- **بخش View layout**: برای تغییر این که سند شما چگونه نمایش داده شود می‌توانید به کمک این قسمت بین نمای تک‌صفحه‌ای، نمای چندصفحه‌ای و نمای کتابی دست به انتخاب بزنید.
- **بخش Zoom slider**: با کشیدن نوارلغزنده بزرگنمایی به چپ یا راست و یا با کلیک روی دکمه + و - بزرگنمایی را تغییر دهید.
- **بخش Zoom percentage**: میزان بزرگنمایی سند را نشان می‌دهد. روی این قسمت کلیک راست کنید تا سیاهه‌ای از مقادیر بزرگنمایی قابل انتخاب باز شود. با کلیک روی این قسمت، پنجره **Zoom & View Layout** باز می‌شود.

#### نوار کناری

برای فعال کردن نوار کناری، از منوی اصلی به **View > Sidebar** بروید. نوار کناری (شکل ۱۰) در سمت راست نمای ویرایش در برنامه‌های Writer، Calc، Impress و Draw قرار دارد. بسته به محتوای سند جاری، این نوار می‌تواند شامل یک یا چند پنل (#ویرایش) باشد. پنل‌ها به صورت عرشه مرتب شده‌اند (#ویرایش). نوار زبانه در سمت راست نوار کناری به شما اجازه می‌دهد بین دو عرشه مختلف حرکت کنید.

همه اجزای لیبره‌آفیس شامل نوارهای خصوصیات (Properties)، سبک‌ها و قالب‌بندی (Styles and Formatting)، صفحات (Pages)، گالری (Gallery)، و راهبری (Navigator) هستند. برخی اجزا بخش‌های ویژه‌ای دارند از جمله «فراصفحه‌ها» (Master Page)، «پویانمایی سفارشی» (Custom Animation) و «انتقال میان‌اسلایدی» (Slide Transition) در برنامه Impress یا «مدیریت تغییرات» (Manage Changes) برای Writer و یا «توابع» (Functions) برای Calc.

یک پنل چیزی شبیه به ترکیبی از یک نوار ابزار و یک پنجره محاوره‌ای است. برای مثال، شما می‌توانید آزادانه کار در پنجره ویرایش اصلی را برای ورود متن را ترکیب کنید با استفاده از پنل خصوصیات در نوار کناری برای تغییر ویژگی‌های متن.

نوارابزارها و نوار کناری دارای بسیاری عملکردهای مشترک هستند. به عنوان مثال، دکمه‌ها برای ضخیم یا مورب کردن متن، هم در نوارابزار قالب‌بندی (Formatting) و هم در پنل خصوصیات (Properties) وجود دارند.

برای جزییات بیشتر می‌توانید به بخش توضیحات نوار کناری در راهنمای کاربری جزء مربوطه مراجعه کنید.

برای پنهان کردن نوار کناری، روی دکمه خاکستری **Hide** در سمت چپ کلیک کنید. با کلیک روی همین دکمه می‌توانید نوار کناری را دوباره نمایش دهید.

برای جداکردن نوار کناری و شناور کردن آن و یا برای تبدیل نوار کناری شناور به نوار چسبان، از فهرست کرکره‌ای **Sidebar settings** در بالای نوار زبانه استفاده کنید (شکل ۱۱ را ببینید). از همان فهرست می‌توانید انتخاب کنید که کدام بخش‌ها در نوار کناری دیده شوند.


![][figure010]  
*شکل ۱۰: پنل خصوصیات در نوار کنار برنامه Writer*

![][figure011]  
*شکل ۱۱: تبدیل نوار کناری به شناور یا چسبان*

### شروع یک سند جدید

روش‌های متعددی برای ایجاد یک سند جدید در لیبره‌آفیس وجود دارد.

وقتی لیبره‌آفیس بدون باز کردن هیچ سندی در حال اجرا باشد، «مرکز شروع» (Start Center) نمایش می‌یابد (شکل ۳). می‌توانید با کلیک روی هر یک از شمایل‌ها، سند جدیدی از همان نوع را ایجاد کنید. با کلیک روی شمایل (Templates) می‌توانید سند جدیدی را با استفاده از قالب ایجاد کنید.

همچنین می‌توانید از یکی از روش‌های زیر برای ایجاد یک سند جدید استفاده کنید:

- از منوی **File > New** استفاده کرده و از منوی موضوعی ظاهر شده، نوع سند مورد نظرتان را انتخاب کنید.
- از کلید میان‌بر Ctrl+N برای ایجاد سند جدید استفاده کنید. اینکه چه نوع سندی ایجاد می‌شود بستگی به جزئی از لیبره‌آفیس دارد که در حال حاضر باز و فعال است. به عنوان مثال اگر برنامه Calc باز و فعال باشد با فشردن این کلید میان‌بر، یک سند صفحه‌گسترده ایجاد می‌شود.
- از منوی **File > Wizards** استفاده کرده و از منوی موضوعی ظاهر شده، نوع سند مورد نظرتان را انتخاب کنید.
- اگر در حال حاضر سندی در لیبره‌آفیس باز باشد، با کلیک روی شمایل **New** در نوارابزار استاندارد، سند جدیدی از همان نوع در پنجره‌ای جدید ایجاد می‌شود. به عنوان مثال اگر برنامه Calc باز و فعال باشد، یک سند صفحه‌گسترده ایجاد خواهد شد. عملکرد شمایل «New» بسته به جزئی از لیبره‌آفیس که باز است تغییر می‌کند.
- اگر در حال حاضر سندی در لیبره‌آفیس باز باشد، با کلیک روی مثلث کوچک کنار شمایل «New» در نوارابزار استاندارد می‌توانید نوع سند جدید را از منوی موضوعی باز شده انتخاب کنید.
- روی گنو/لینوکس یا ویندوز می‌توانید از ویژگی شروع‌کننده‌سریع که در لیبره‌آفیس تعبیه شده است استفاده کنید. برای اطلاعات بیشتر به بخش «استفاده از شروع‌کننده‌سریع در لینوکس یا ویندوز» مراجه کنید.

> #### توجه
> تمام سندها را بدون بستن آخرین پنجره لیبره‌افیس بسته شده باشند، مرکز شروع نمایش داده خواهد شد.

### بازکردن سند موجود

شما می‌توانید به یکی از روش‌های زیر، یک سند از قبل ساخته شده را باز کنید:

- زمانی که هیچ سندی باز نیست، از «مرکز شروع» روی گزینه **Open File** یا **Remote files** کلیک کنید تا پنجره محاوره‌ای «Open» نمایان شود.
- در منوی اصلی به **File > Open** یا **File > Open Remote...** کلیک کنید تا پنجره محاوره‌ای «Open» نمایش یابد.
- از کلید میان‌بر Ctrl+O برای رسیدن به پنجره محاوره‌ای «Open» برسید.
- اگر سندی از قبل باز است، روی شمایل **Open** در نوار ابزار استاندارد کلیک کرد و از میان فهرست نمایش داده شده در پنجره محاوره‌ای «Open» سند خود را انتخاب کنید. همچنین می‌توانید با کلیک روی **Open Template...** یک قالب را باز کنید.
- روی مثلث کوچک کنار شمایل **Open** کلیک کرده و از میان اسناد اخیرا باز شده، سند خود را انتخاب کنید.
- وقتی هیچ سندی باز نیست، روی تصویر بندانگشتی اسناد اخیرا باز شده که در «مرکز شروع» نمایش داده می‌شود دوبار کلیک کنید. با پیمایش به بالا یا پایین در «مرکز شروع» می‌توانید به قسمت اسناد اخیرا بازشده برسید.

وقتی از پنجره محاوره‌ای «Open» استفاده می‌کنید می‌توانید به پوشه‌ای که پرونده شما در آن است رفته و پیش از انتخاب پرونده، دکمه **Open** را بفشارید. اگر سندی در لیبره‌آفیس باز باشد، سند دوم در پنجره‌ای جدید باز می شود.

در پنجره محاوره‌ای «Open» می‌توانید با انتخاب نوع پرونده موردنظرتان، فهرست نمایش یافته را محدودتر کنید. به عنوان مثلا اگر سند متنی را به عنوان نوع پرونده انتخاب کنید، تنها اسنادی را خواهید دید که برنامه Writer آن‌ها را باز می‌کند (شامل پرونده‌های odt و doc و txt)؛ اگر صفحه‌گسترده را انتخاب کنید، اسناد ods و xls و دیگر پرونده‌هایی را خواهید دید که برنامه Calc می‌تواند آن‌ها را باز کند.

شما همچنین می‌توانید پرونده‌های قابل شناسایی برای لیبره‌آفیس را با دوبار کلیک روی شمایل‌شان برروی میزکار یا داخل برنامه مدیر پرونده سیستم‌عامل‌تان باز کنید. برای آن که لیبره‌آفیس بتواند پرونده‌های مرتط با هر جزء را باز کند، لیبره‌آفیس بایستی از قبل به عنوان برنامه پیش‌فرض برای پرونده‌های غیر ODF تنظیم شده باشد.

> #### توجه:
> در زمان باز کردن یک پرونده راه‌دور ممکن است از شما خواسته شود که نام‌کاربری و رمزعبور مورد نیاز برای ورود به کارساز (server) را وارد کنید.


### ذخیره اسناد

می‌توانید به یکی از روش‌های زیر، اسناد خود را ذخیره کنید:
- دستور **Save**: برای زمانی که می‌خواهید سند، نام آن و محل ذخیره‌سازی را بدون تغییر نگاه‌دارید.
- گزینه **Save Remote**: برای زمانی که سند شما از قبل روی یک کارساز راه‌دور ذخیره شده و یا می‌خواهید روی یک کارساز راه‌دور ذخیره شود.
- گزینه **Save As**: برای زمانی که می‌خواهید یک سند جدید ایجاد کنید یا نام و یا نوع پرونده را تغییر دهید و یا زمانی که می‌خواهید پرونده را در مکان دیگری روی رایانه خود ذخیره کنید.
- گزینه **Save a copy**: برای زمانی که می‌خواهید از سند جاری خود، ضمن باز نگاه‌داشتن آن برای ویرایش بیشتر، یک نسخه دیگر ذخیره کنید.
- گزینه **Save All**: برای زمانی که می‌خواهید تمام پرونده‌های نشست جاری خود را ذخیره کنید.

#### دستور Save

اگر قصد تغییر نام یا مکان ذخیره سند جاری را ندارید می‌توانید برای ذخیره سند خود از یکی از راه‌های زیر اقدام کنید:

- از منوی **File > Save** استفاده کنید.
- از کلیدمیان‌بر *Ctrl-S* استفاده کنید.
- روی شمایل **Save** در نوارابزار استاندارد کلیک کنید.
- از منوی **File > Save All** استفاده کنید.
- از منوی **File > Save Remote** استفاده کنید.
- از منوی **File > Save a Copy** استفاده کنید (مشابه ذخیره با نام)

استفاده از دستور «Save» باعث می‌شود تغییرات بلافاصله روی نسخه ذخیره شده پرونده نوشته شود.

#### دستور Save As (ذخیره با نام)

![][figure012]  
*شکل ۱۲: مثال از پنجره محاوره‌ای «ذخیره با نام» در لیبره‌أفیس*

اگر می‌خواهید یک سند جدید درست کنید یا نام و یا نوع پرونده را تغییر دهید و یا  مکان ذخیره متفاوتی را برگزینید یکی از این راه‌ها را دارید:

- از کلیدمیان‌بر *Ctrl+Shift+S* استفاده کنید.
- از منوی **پرونده > ذخیره با نام** استفاده کنید.

وقتی پنجره محاوره‌ای **Save** یا **Save As** (شکل ۱۲) باز شد، نام پرونده و نوع پرونده (اگر لازم است) را انتخاب کرده و در صورت لزوم به مکان مورد نظرتان برای ذخیره رفته و در نهایت روی دکمه **Save** کلیک کنید.

### محافظت با گذرواژه

برای محدودسازی کسانی که بتوانند یک سند را باز کرده و بخوانند و یا بازکرده و ویرایش کنند می‌توانید سند خود را با گذرواژه محافظت کنید.

1. ضمن استفاده از دستور «Save As»، گزینه **Save with password** را در پنجره محاوره‌ای «Save» یا «Save As» انتخاب کنید.
1. روی دکمه **Save** کلیک کنید تا پنجره **Set Password** باز شود (شکل ۱۳).
1. در بخش **گذرواژه رمزنگاری پرونده** گذرواژه مورد نظر خود را وارد و همان گذرواژه را در ورودی دوم برای تایید وارد کنید.
1. برای محدودسازی کسانی که می‌توانند سند را ویرایش کنند برروی **Oprions** کلیک کنید.
1. در بخش *File Sharing Password* یا *گذرواژه اشتراک‌گذاری پرونده* گزینه **Open file read-only** را انتخاب کرده و گذرواژه‌ای را جهت اعطای مجوز ویرایش وارد و با ورود آن در ورودی دوم، تایید کنید.
1. روی دکمه **OK** کلیک کنید تا پنجره محاوره‌ای بسته شود. اگر گذرواژه‌ها با هم یکی باشند، سند شما به صورت محافظت‌شده با گذرواژه ذخیره می‌شود. اگر گذرواژه‌ها یکی نباشند، پیام خطایی را دریافت مي‌کنید.

![][figure013]  
*شکل ۱۳: پنجره محاوره‌ای Set Password (تنظیم گذرواژه)*

> #### هشدار
> لیبره‌آفیس از راهکار بسیار قدرتمندی جهت رمزنگاری استفاده می‌کند. در صورت فراموش کردن گذرواژه، بازیابی محتوای سند تقریبا ناممکن خواهد بود.

#### تغییر گذرواژه
اگر پرونده‌ای با گذرواژه محافظت می‌شود، می‌توانید گذرواژه آن را حین باز بودن سند تغییر دهید. برای این منظور می‌توایند از منوی اصلی به **File > Properties > General** رفته و روی دکمه **Change Password** کلیک کنید. این کار باعث باز شدن پنجره محاوره‌ای Set Password می‌شود که در آن می‌توانید گذرواژه جدید خود را وارد کنید.

#### ذخیره خودکار اسناد

لیبره‌آفیس به عنوان بخشی از ویژگی **AutoRecovery** می‌تواند پرونده‌ها را به طور خودکار ذخیره کند. ذخیره خودکار همانند ذخیره دستی، تغییرات را برروی آخری ن نسخه ذخیره شده پرونده اعمال مي‌کند.

برای فعال کردن ذخیره خودکار پرونده این مراحل را دنبال کنید:

1. از منوی اصلی به **Tools > Options > Load/Save > General** بروید.
1. گزینه **Save AutoRecovery information every** را انتخاب کرده و دوره زمانی مورد نظرتان را وارد کنید.
1. روی دکمه **OK** کلیک کنید.

### بازکردن و ذخیره پرونده‌ها در کارسازهای راه‌دور

لیبره‌آفیس می‌تواند پرونده‌های ذخیره شده در کارسازهای راه‌دور را باز و ذخیره کند. نگاه داشتن پرونده‌ها روی کارسازهای راه‌دور به شما این کامن را مي‌دهد که بتوانید از رایانه‌های متفاوت روی اسناد کار کنید. به عنوان مثال می‌توانید وقتی سر کار هستید روی اسناد کار کرده و تغییرات نهایی را زمانی روی سند اعمال کنید که در منزل هستید. نگه‌داری پرونده‌ها روی یک کارساز راه‌دور می‌تواند اسناد را از خطر دزدیده‌شدن رایانه یا سوختن دیسک سخت حفظ کند. برخی کارسازها قادر به check-in check-out (#ویرایش) و در نتیجه کنترل دسترسی و مصرف پهنای باند هستند.

لیبره‌آفیس  قابلیت پیشتیبانی بسیاری از کارسازهای سند که از پروتکل‌ها معروف شبکه نظیر FTP یا WebDav یا Windows share و SSH را داراست. این برنامه همچنین خدمات مشهوری نظیر گوگل درایو و مایکروسافت OneNote و همچنین کارسازهای تجاری و منبع‌بازی که استاندارد OASIS CMIS را پیاده‌سازی می‌کنند را پیشتیبانی می‌کند.

برای فعال کردن یک اتصال کارساز راه‌دور می‌توانید از روش‌های زیر استفاده کنید:

- در پنجره «مرکز شروع» روی دکمه **Remote Files** کلیک کنید.
- از منوی **File > Open Remote** استفاده کنید.
- از منوی **File > Save Remote** استفاده کنید.

در پنجره محاوره‌ای Remote Files (شکل ۱۵)، روی دکمه **Add Service** کلیک کنید تا پنجره محاوره‌ای File Services (خدمات پرونده) باز شود (شکل ۱۴).

بسته به این که چه **Type** خدمت پرونده‌ای را از قیمت نوع پرنده انتخاب کنید، پارامترهای متفاوتی بایستی برای برقرار ارتباط با کارساز راه‌دور وارد شوند.

![][figure014]  
*شکل ۱۴: پیکره‌بندی کارساز راه‌دور*

پس از تعریف اتصال، روی **OK** کلیک کنید تا اتصال برقرار شود. تا برقرار شدن ارتبط با کارساز، پنجره محاوره‌ای غیرفعال می‌شود. ممکن است یک پنجره محاوره‌ای حاوی ورودی نام کاربری و گذروازه برای وارد شدن به کارساز به شما نشان داده شود. در این صورت اطلاعات لازم را وارد کنید تا فرایند اتصال ادامه یابد.

پنجره محاوره‌ای «پرونده‌های راه‌دور» (شکل ۱۵) که پس از برقرار تماس ظاهر می‌شود دارای بخش‌های متعددی است. جعبه فهرست بالایی شامل ساهه کارسازهای راه‌دوری است که قبلا تعریف کرده‌اید. زیر این جعبه، مسیر دسترسی به پوشه را نمایش می‌دهد. سمت چپ، ساختار پوشه‌های فضای کاربر در کارساز قرار دارد. بخش اصلی، پرونده‌های پوشه راه‌دور را نمایش می‌دهد. برای ادامه و بسته به نیاز، روی دکمه **Open** یا **Save** کلیک کنید.

![][figure015]  
*شکل ۱۵: پنجره محاوره‌ای «پرونده‌های راه‌دور» حین برقراری اتصال به یک کارساز*

### تغییر نام یا پاک کردن پرونده‌ها

تغییر نام یا پاک کردن پرونده‌ها در پنجره‌های محاوره‌ای داخل لیبره‌آفیس درست مانند انجام این کارها در برنامه مدیر پرونده سیستم‌عامل‌تان است. یک پرونده را انتخاب کرده و روی آن کلیک راست کنید. از منوی موضوعی ظاهر شده، بسته به نیاز خود، گزینه **Delete** یا **Rename** را انتخاب کنید. با این حال، امکان روگرفت یا چسباندن (copy or paste #ویرایش) در داخل این پنجره‌های محاوره‌ای وجود ندارد.

### استفاده از ناوبر

«ناوبر لیبره‌آفیس» اشیاء موجود در یک سند را به صورت دسته‌بندی شده فهرست می‌کند. به عنوان مثال این پنجره در برنامه Writer همان‌طور که در شکل ۱۶ دیده می‌شود سرتیترها، جدول‌ها، قاب‌های متنی، نظرات، گرافیک‌ها، نشانه‌ها (#ویرایش bookmark) و دیگر موارد را نشان می‌دهد. در برنامه Calc، برگه‌ها، نام بازه‌ها (#ویرایش Range Names)، دامنه‌های پایگاه‌داده (#ویرایش Database Ranges)، گرافیک‌ها، اشیای ترسیمی و دیگر موارد را نشان می‌دهد. در برنامه Impress و Draw، اسلایدها، تصاویر و دیگر موارد نمایش می‌یابد.

برای باز کردن ناوبر، روی شمایل **Navigator** در نواربزار اصلی کلیک کنید و یا دکمه *F5* را بفشارید و یا از منوی اصلی، به **View > Navigator** بروید و یا روی قسمت «شماره صفحه» در نوار وضعیت کلیک کنید و یا روی شمایل Navigator در نوارکناری کلیک کنید.

روی نشان + یا مثلث کنار هر دسته‌بندی کلیک کنید تا فهرست اشیای مربوط به آن دسته‌بندی نمایش یابد.

«ناوبر» روش‌های آسانی را جابه‌جای در سراسر سند و یافتن موارد مورد نیاز فراهم می‌آورد:

- وقتی یک دسته‌بندی در حال نمایش اشیای موجود در آن است، روی یک شیء دوبار کلیک کنید تا مستقیما به محل قرار گیری آن شیء در سند بروید.
- اگر در زمان ساخت اشیاء، به جای استفاده از نام پیش‌فرض مانند sheet1 یا table1، به آن‌ها نام‌های قابل شناسایی نسبت داده باشید، یافتن‌شان به مراتب آسان‌تر می‌شود. نام‌های پیش‌فرض احتمالا نمی‌توانند ایده‌ای در خصوص محل قرار گیری اشیاء در سند در اختیار ما بگذارند.
- «ناوبر» تسهیلاتی برای جابجایی، ارتقا یا تنزل جایگاه یک شیء در سند فراهم می‌آورد.
- هر «ناوبر» در هر جزء لیبره‌آفیس دارای دامنه عملکردی متفاوتی است. این عملکردها در راهنمای کاربری هر جزء لیبره‌آفیس بیشتر شرح داده خواهند شد.

![][figure016]  
*شکل ۱۶: ناوبر در برنامه Writer*


## لغو و یا بازگرداندن تغییرات

برای لغو آخرین تغییرات ذخیره نشده در سند می‌توانید از کلید میان‌بر *Ctrl+Z* استفاده کرده و یا روی شمایل **Undo** در نوارابزار استاندارد کلیک کنید و یا در منوی اصلی به **Edit > Undo** بروید. با کلیک روی مثلث کنار شمایل **Undo** می‌توانید فهرستی از تمام تغییراتی را که می‌توانید به آن‌ها بازگردید ببینید. می‌توانید چندین تغییر را انتخاب کرده و همزمان اعمال‌شان کنید.

پس از اینکه تغییرات حذف شدند می‌توانید آن‌ها را دوباره اعمال کنید. برای بازگرداندن تغییرات می‌توانید از کلید میان‌بر *Ctrl+Y* استفاده کرده و یا بر روی شمایل **Redo** در نوارابزار اصلی کلیک کنید و نیز می‌توانید به منوی **Edit > Redo** بروید. مشابه لغو تغییرات، با کلیک روی مثلث کنار شمایل redo می‌توانید فهرستی از تغییرات را برای اعمال مجدد ببینید.

برای تکرار آخرین دستوری که روی سند انجام داده‌اید می‌توانید از کلید میان‌بر *Ctrl+Shift+Y* استفاده کنید. به این ترتیب دیگر نیاز نیست برای انجام کارهای تکراری، چندین بار روی منو یا نوارابزارها کلیک کنید. مزیت غیرقابل انکار این ویژگی زمانی است که باید مکررا به منوهای تودرتو بروید.

## بارگذاری دوباره یک سند

ممکن است به هر دلیل نیاز پیدا کنید که همه تغییرات ایجاد شده پس از آخرین ذخیره سازی سند را لغو کنید. استفاده از قابلیت لغو تغییرات (undo) و در نظر داشتن اینکه از کدام تغییر به بعد را باید حذف کنید برای چنین کری کمی دشوار است. اگر اطمینان دارید که نمی‌خواهید هیچ یکی از تغییرات روی سند پس از آخرین ذخیره‌سازی را نگاه‌دارید، می‌توانید سندتان را دوباره بارگذاری کنید. نسخه‌ای از سند که در حال حاضر روی رایانه شما ذخیره شده است بارگذاری می‌شود. با این کار، سند شما به وضعیت آخرین ذخیره‌سازی باز می‌گردد.

برای بارگذاری دوباره یک سند به منوی **File > Reload** بروید. اگر از زمان آخرین ذخیره‌سازی، تغییراتی روی سند داده باشید، پنجره‌ای برای تایید نمایش پیدا کرده و نسبت به از بین رفتن تمام تغییرات اخیر هشدار می‌دهد. در زمان بارگذاری دوباره سند، پنجره «پرونده» باز نمی‌شود زیرا پرونده از قبل انتخاب شده است.

## بستن یک سند

اگر فقط یک سند باز باشد و شما بخواهید آن سند را ببندید کافی است به منوی **File > Close** بروید و یا روی دکمه X در گوشه راست یا چپ نوار منو کلیک کنید.

در سیستم‌عامل‌های گنو/لینوکس و ویندوز، سند بسته شده و «مرکز شروع لیبره‌آفیس» نمایش داده می‌شود. در سیستم‌عامل مکینتاش، سند بسته شده و نوار منو در قسمت بالای صفحه باقی می‌ماند.

اگر بیش از یک سند باز باشد و شما بخواهید یکی از آن‌ها را ببندید می‌توانید به منوی **File > Close** رفته و یا روی دکمه X در نوار عنوان مربوط به پنجره سند کلیک کنید. دکمه X ممکن است در سمت راست یا چپ نوار عنوان باشد.

اگر سند شما پس از آخرین تغییراتی که داده‌اید ذخیره نشده باشد، پیامی ظاهر می‌شود. انتخب کنید که آیا سند ذخیره و یا تغییرات لغو شوند.

> #### هشدار
> عدم ذخیره سند می‌تواند به از دست رفتن آخرین تغییرات و یا حتی بدتر، از دست رفتن کل پرونده منجر شود.

## بستن لیبره‌آفیس

برای بستن کامل لیبره‌آفیس در سیستم‌عامل‌های گنو/لینوکس یا ویندوز، به منوی **File > Exit** و در سیستم‌عامل مکینتاش به منوی **LibreOffice > Quit LibreOffice** بروید.

وقتی آخرین سند را با کمک دکمه X در نوار عنوان می‌بندید، لیبره‌آفیس کاملا بسته می‌شود. البته در سیستم‌عامل مکینتاش باید منوی **LibreOffice > Quit LibreOffice** برای بستن کامل استفاده کنید.

می‌توانید از این کلیدهای میان‌بر هم استفاده کنید:

- در گنو/لینوکس و ویندوز: *Ctrl+Q*
- در مکینتاش: *Command ⌘+Q*

اگر سندی بدون ذخیره شدن همچنان باز باشد پیامی نمایش داده می‌شود. در این صورت باید انتخاب کنید که آیا می‌خواهید سند ذخیره ود یا تغییرات اعمال شده از بین بروند.

[figure003]: media/figure003.png
[figure004]: media/figure004.png
[figure005]: media/figure005.png
[figure006]: media/figure006.png
[figure007]: media/figure007.png
[figure008]: media/figure008.png
[figure009-1]: media/figure009-1.png
[figure009-2]: media/figure009-2.png
[figure010]: media/figure010.png
[figure011]: media/figure011.png
[figure012]: media/figure012.png
[figure013]: media/figure013.png
[figure014]: media/figure014.png
[figure015]: media/figure015.png
[figure016]: media/figure016.png

